+++
archetype = "home"
title = "Alex Takes Notes"
+++

Добрый день!
 Я делаю заметки о технологиях, с которыми имею дело. 
 Возможно, они пригодятся и Вам!
## Обновления
{{% badge %}}28.01.2025{{% /badge %}} 
Для разминки я решил быстро написать игру "угадай число" из 2-ой главы книги [Rust Book](https://doc.rust-lang.org/stable/book/ch02-00-guessing-game-tutorial.html), и вдруг оказалось, что библиотеку rand() переделали в новой её версии. Я внёс новые имена вызовов [в статью](dev/rust/libs/rand/index.html).

{{% badge %}}14.01.2025{{% /badge %}} 
Я в несколько заходов пару дней возился, чтоб настроить возможность коммитить с 1 системы сразу в github и gitlab с помощью двух разных ssh-сертов. Оказалось, это не самое тривиальное дело, потому как у git нет ключа-указателя на нужный сертификат и имя пользователя. По итогам у меня получилась важная [добавка к статье про git](dev/git/index.html)

{{% badge %}}09.01.2025{{% /badge %}} 
Новый год я начинаю постепенно, с замены инструмента отслеживания изменений в коде и запуска перекомпиляции. Ранее с задачей справлялся cargo watch, но автор проекта написал, что более не будет развивать его. Поэтому я опробовал и переехал на [bacon, и добавил заметку о его использовании](dev/rust/cargo/index.html). 

{{% badge %}}30.12.2024{{% /badge %}} 
Для анализа данных о системе из прошлой статьи нужно отфильтровать всё лишнее с помощью [регулярных выражений](dev/rust/libs/regex/index.html).

{{% badge %}}26.12.2024{{% /badge %}} 
В качестве пробного приложения я пробую container runtime. Такое приложение сразу порождает кучу практичных вопросов. Например, вопрос подходящего ядра Linux. Чтобы узнать его версию, нужно *быстро* опросить систему, для этого я добавил кусочек [библиотеки sysinfo](dev/rust/libs/sysinfo/index.html). Есть и другой способ узнать версию ядра и тип ОС: `uname -a && cat /etc/issue`. Для этих целей можно запустить команду в [STDIN поток ОС](dev/rust/libs/command/index.html).

{{% badge %}}25.12.2024{{% /badge %}} 
Сегодня день посвящён работе с ошибками в Rust. У меня ранее [уже была статья об этом](dev/rust/errorhandling/index.html), пора в её неё добавить деталей, а также разобрать специализированную [библиотеку Anyhow](dev/rust/libs/anyhow/index.html) для упрощения работы с ошибками. 

{{% badge %}}24.12.2024{{% /badge %}} 
Механизм логгирования и трассировки позволяет отслеживать работу приложения максимально плотно. Есть несколько инструментов для сбора логов, но наиболее эффективный из них tokio tracing, так как корректно обрабатывает трассировку потоков многопоточных и многоканальных приложений. Разбор работы с ним теперь в [статье про tracing](dev/rust/libs/tracing/index.html). Общий посыл в том, что можно писать лог с функций любым логгером, и это вполне подходит - до тех пор, пока не начать писать многопоточное, многоканальное приложение. Как только появляется вязанка потоков, каждый из которых создаёт события, типовой логгер начинает сбоить, т.к лог события с одного потока перекрывает лог с другого потока. И вот, чтобы корректно с этим работать, логгер уже не пишет просто события, а создаёт “промежуток потоковой трассы событий”, т.е набор событий в контексте работы каждого потока, при этом запись этих событий должна быть как неблокирующее поток вывода действие, и отправляться оно должно необязательно в файл, а есть поддержка сразу отправки в SIEM, анализатор типа Datadog и т.д. в режиме дозаписи (rolling). Т.е логгер одновременно делает трассировку, отдачу телеметрии - с заворачиванием в стандарт OpenTelemetry по желанию, и многопоточную передачу этих данных в один или несколько приёмников: одновременно в файл с ротацией, SIEM, облако и т.д. Круто же!

{{% badge %}}23.12.2024{{% /badge %}} 
Долго я не понимал прелести работы библиотеки Rust clap по работе с аргументами командной строки. А потом как понял! Всему виной громоздкие документация и примеры. Начинать надо с малого, что я и сделал [в своей статье про clap](dev/rust/libs/clap/index.html).

{{% badge %}}21.12.2024{{% /badge %}} 
Наконец-то я залезаю в многопоточность приложений. Тема непростая, интересная. Я добавил статью про [работу с процессорными потоками в Rust](dev/rust/threads/index.html), буду дополнять её далее. 

{{% badge %}}19.12.2024{{% /badge %}} 
Немного обновил я данные там и сям:
- В Rust поднял тему сериализации-десериализации [с библиотекой Serde](dev/rust/libs/serde/index.html)
- Скрипт скачивания Kaspersky Container Security [из корп. репозитория Harbor](admin/k8s/security/index.html)
- Полезная утилита [tokei](dev/rust/index.html) для подсчёта строк кода на Rust и других языках

{{% badge %}}02.12.2024{{% /badge %}} 
Наконец-то, массовый апдейт сайта! После обновления движка Hugo у меня были проблемы с занесением сюда новых заметок, но теперь это в прошлом. 
- Новый раздел [Rust Cargo](dev/rust/cargo/index.html)
- Примеры [unit-тестов](dev/rust/libs/index.html)
- Пример получения [списка файлов с каноничными именами](dev/rust/files/index.html)
- Новый раздел [eBPF File Mon](admin/eBPF/index.html)
- Новый раздел про основы [контейнеров](admin/containers/index.html)
- Статья про [настройку Obsidian](gtd/obsidian.html)
- Статья про [Kubernetes Security](admin/k8s/security/index.html)

{{% badge %}}06.08.2024{{% /badge %}} 
Я делаю новый подход к снаряду с Kubernetes. Попутно я заметил, что не сделал заметок по [пространствам имён](admin/k8s/namespaces/index.html) - исправляю этот недочёт. 

{{% badge %}}24.04.2024{{% /badge %}} 
Недавно я разбирался с хабом для умного дома на базе OpenWRT и озадачился кросс-компиляцией утилит под него. А следом у меня возник вопрос о [кросс-компиляции проектов Rust](dev/rust/cross/index.html). Оказалось, для этого есть модуль Cross, который через контейнер Docker/Podman +Wine способен скомпилировать код на моём макбуке под Windows. Заметку об этом я добавил по ссылке.

{{% badge %}}30.03.2024{{% /badge %}} 
Множество мелких добавок-правок не попадают в новости, но что-то я периодически дописываю на портале. Из недавнего-интересного - [чтение файлов в Rust](dev/rust/files/index.html). Чтение в строку, через буфер, в вектор из байт для бинарных файлов. В перспективе я думаю разобрать парсинг спец-форматов: XML, JSON, YAML, TOML.  
{{% badge %}}03.02.2024{{% /badge %}} 
Ещё один элемент стиля Rust - повсеместное использование [замыканий](dev/rust/closures/index.html) в самых разных хитрых комбинациях. Это сокращает количество кода, при этом сохраняет скорость выполнения. Прицепом я добавил в тему [словарей](dev/rust/hashmap/index.html) инициализацию со значениями. В Python аналог defaultdict был полезной штукой, местный аналог в Rust тоже нужно было записать.